[
   {
      "id":1,
      "question":"Welche Eigenschaft gehört nach J.Nielsen zur Usability?",
      "a":"Merkbarkeit",
      "b":"Nutzungsunzufriedenheit",
      "c":"Steuerung",
      "d":"Stabilität",
      "e":"Funktionalität",
      "answer":"a"
   },
   {
      "id":2,
      "question":"Was ist Kognition?",
      "a":"Fähigkeiten des Bewegungsapparates",
      "b":"Leistungen des Gehirns",
      "c":"Fertigkeit des Merkens",
      "d":"Gefühl für andere Menschen",
      "e":"Indische Göttin",
      "answer":"b"
   },
   {
      "id":3,
      "question":"Was sind Grundlagen der Wahrnehmung?",
      "a":"Subjekte, Objekte, Prädikate",
      "b":"Bewegung, Schnelligkeit, Licht",
      "c":"Umwelt, Objekte, Ereignisse",
      "d":"Zeit, Raum, Lichtgeschwindigkeit",
      "e":"Ereignisse, Veranstaltungen, Gruppen",
      "answer":"c"
   },
   {
      "id":4,
      "question":"Welche Art der Information ist für Menschen uninteressant?",
      "a":"viele Farben",
      "b":"kurze Dauer",
      "c":"gute Struktur",
      "d":"hohe Dichte",
      "e":"helle Räume",
      "answer":"d"
   },
   {
      "id":5,
      "question":"Welche Art der Wahrnehmungstheorie ist konstruierte Wahrnehmung?",
      "a":"bottom up -  vom Sehsystem ausgehend",
      "b":"side step - sowohl vom Sehsystem als auch dem Gehirn ausgehend",
      "c":"bottom down - das Gehirn auslassend",
      "d":"side down - ohne Augen",
      "e":"top down - vom Gehirn ausgehend",
      "answer":"e"
   },
   {
      "id":6,
      "question":"Woraus entstehen semantische Einschränkungen?",
      "a":"Bedeutung des Artefaktes und Situation der Nutzung",
      "b":"kulturelle Konventionen",
      "c":"Schlüsse aus vorhandenen Wissen",
      "d":"taktilen Vorgaben",
      "e":"Kurzschlüssen bei der Informationsverarbeitung",
      "answer":"a"
   },
   {
      "id":7,
      "question":"Woraus entsteht ein Wissensfehler",
      "a":"Fehlen von Daten",
      "b":"Fehlen geeignetem Handlungsmuster",
      "c":"Fehler beim Ergebnisvergleich mit Ziel",
      "d":"nicht berücksichtigen von Nebenwirkungen",
      "e":"gedanklichem Vorauseilen",
      "answer":"b"
   },
   {
      "id":8,
      "question":"Worauf bezieht sich die Analyse das 'was' bei der Lasswell Formel?",
      "a":"Medium",
      "b":"Publikum",
      "c":"Inhalt",
      "d":"Effekt",
      "e":"Kommunikation",
      "answer":"c"
   },
   {
      "id":9,
      "question":"Welche Art von Kommunikationsmodell ist Shannon/Weaver?",
      "a":"Physikalisches Modell",
      "b":"Biologische Modell",
      "c":"Soziologisches Modell",
      "d":"Mathematisches Modell",
      "e":"Psychologisches Modell",
      "answer":"d"
   },
   {
      "id":10,
      "question":"Welcher Begriff gehört nicht zu den 4 Seiten Modell von Schulz v. Thun?",
      "a":"Apell",
      "b":"Sachinhalt",
      "c":"Beziehung",
      "d":"Selbstoffenbarung",
      "e":"Symbolverhandlung",
      "answer":"e"
   },
   {
      "id":11,
      "question":"Was ist die oberste der fünf Stufen von Kompetenzaneignung?",
      "a":"Expertin",
      "b":"Neuling",
      "c":"Anfängerin",
      "d":"Kompetenz",
      "e":"Gewandtheit",
      "answer":"a"
   },
   {
      "id":12,
      "question":"Was sind bedeutsame Zeichen?",
      "a":"nur für die Sprache",
      "b":"für Kommunikation definiert",
      "c":"nur mit Bildern",
      "d":"medienunabhängig definiert",
      "e":"für die Kommunikation nicht notwendig",
      "answer":"b"
   },
   {
      "id":13,
      "question":"Wann wurde das WWW an der ETH Zürich präsentiert?",
      "a":"1982",
      "b":"1882",
      "c":"1992",
      "d":"1972",
      "e":"1999",
      "answer":"c"
   },
   {
      "id":14,
      "question":"Wann wurde das Urheberrecht eingeführt?",
	"a":"Anfang 16. Jahrhundert",
	"b":"Anfang 20. Jahrhundert",
	"c":"Anfang 17. Jahrhundert",
	"d":"Anfang 19. Jahrhundert",
	"e":"Anfang 18. Jahrhundert",
      "answer":"d"
   },
   {
      "id":15,
      "question":"Was zählt nicht zu Technik?",
	"a":"Rad",
	"b":"Artefakte",
	"c":"Maßnahmen",
	"d":"Verfahren",
	"e":"Natur",
      "answer":"e"
   },
    {
      "id":16,
      "question":"Was ist ein TOR Netzwerk?",
	"a":"anonymisierter Internetzugang",
	"b":"Cryptowährung",
	"c":"Windows Servernetzwerk",
	"d":"illegal",
	"e":"schneller Internetzugang",
      "answer":"a"
   },
   {
      "id":17,
      "question":"Was ist die Semiotik?",
	"a":"Kommunikationstheorie",
	"b":"Zeichentheorie",
	"c":"Alphabet",
	"d":"Wissenschaftsnetzwerk",
	"e":"Medientheorie",
      "answer":"b"
   },
   {
      "id":18,
      "question":"Was braucht es zur interpersonellen Kommunikation?",
	"a":"Artefakte",
	"b":"Sprache ",
	"c":"Zeichen/Symbole",
	"d":"Gesellschaft",
	"e":"Mathematik",
      "answer":"c"
   },
   {
      "id":19,
      "question":"Was gehört nicht zu einem QBit?",
	"a":"Wert zwische 0 und 1",
	"b":"Breite (Superposition)",
	"c":"Länge (Interferenz oder Phasenverschiebung)",
	"d":"Höhe (Quantenabstand)",
	"e":"Pole (keine Phase)",
      "answer":"d"
   },
   {
      "id":20,
      "question":"Was kommt in der Definition von Personas nicht vor?",
	"a":"Nutzungsmotivation",
	"b":"Lebensziele",
	"c":"Erfahrungsziele",
	"d":"Endziele",
	"e":"technische Ziele",
      "answer":"e"
   },
   {
      "id":21,
      "question":"Was steht am Beginn einer menschlichen Handlung?",
	"a":"Ziel formulieren",
	"b":"Ausbilden der Handlungsabsicht",
	"c":"Spezifizieren der Aktion",
	"d":"Ausführen der Aktion",
	"e":"Wahrnehmen der Rückmeldung",
      "answer":"a"
   }, 
   {
      "id":22,
      "question":"Wer schafft die Grundlagen der subjetiven Wirklichkeit für die Sozialisation?",
	"a":"essen und trinken",
	"b":"handeln und wahrnehmen",
	"c":"konzentriertes altern",
	"d":"unkonzentriertes altern",
	"e":"natürliches Licht",
      "answer":"b"
   }, 
   {
      "id":23,
      "question":"Wodurch entwickeln sich die Sinne des Menschen?",
	"a":"konzentriertes altern",
	"b":"essen und trinken",
	"c":"handeln und wahrnehmen",
	"d":"unkonzentriertes altern",
	"e":"natürliches Licht",
      "answer":"c"
   }, 
   {
      "id":24,
      "question":"Wozu führt die Kombination von Gestaltgesetzen?",
	"a":"Änderung oder Aufhebung",
	"b":"Vertstärkung und Abschwächung",
	"c":"Verschiebung und Aufhebung",
	"d":"Verstärkung oder Abschwächung",
	"e":"Aufhebung",
      "answer":"d"
   },
   {
      "id":25,
      "question":"Welche Wirkung haben Organisationsschemata nicht?",
	"a":"strukturieren Wissen",
	"b":"ordnen die Welt",
	"c":"steuern Wahrnehmung",
	"d":"unterstützen Wissensinterpretation",
	"e":"beschleunigen Informationsabruf",
      "answer":"e"
   },
   {
      "id":26,
      "question":"Wie groß ist die Informationsmenge des menschlichen Genoms?",
	"a":"715 MByte",
	"b":"71,5 MByte",
	"c":"7,5 MByte",
	"d":"7,51 TByte",
	"e":"71,5 TByte",
      "answer":"a"
   },
   {
      "id":27,
      "question":"Wann wurde wahrscheinlich das Rad erfunden?",
      "a":"vor 7000 Jahren",
      "b":"vor 10000 Jahren",
      "c":"vor 2000 Jahren",
      "d":"vor 6000 Jahren",
      "e":"vor 4000 Jahren",
      "answer":"d"
   }
]